%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\auteur{N. Périn \& J.N. Gers \& V. Ledda}
\ladate{0.99}
\usepackage{array}
\newcommand\normalsubformula[1]{\text{\mathversion{normal}$#1$}}
\reference{Math9\\EC 1}
\titre{La dépense de gazole}
\motsclefs{Parabole, pente ,second degré, DAEU, Math 9}










\begin{document}


\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{la_depense_de_gazole_fig0}\\
  {\tiny    Crédits. \href{http://www.flickr.com/photos/mypouss/}{mypouss}.  \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/}{CC BY-SA 2.0}}
\end{center}


Le prix du gazole est actuellement en moyenne de 1,40\euro. Un
automobiliste en consomme environ 1\,000 litres par an.

On suppose que sa consommation va baisser de 30 litres chaque fois que
le litre de gazole va augmenter de 0,10\euro.


\begin{enumerate}
\item Fabriquez un tableau, un graphique et une formule qui donnent la consommation de gazole en
fonction du prix du litre.
\item Fabriquez un tableau, un graphique et une formule qui donnent la dépense de gazole en
fonction du prix du litre.
\item Quel prix donne la dépense la plus élevée ?

\end{enumerate}
\newpage

\begin{enumerate}
\item 

La consommation de gazole.

\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{|c|c|}\hline
   Prix en \euro& Consommation en litres\\\hline
1,40 &1000\\\hline
1,60 &940\\\hline
1,80 &880\\\hline
2,00 &820\\\hline
2,20 &760\\\hline
2,40 &700\\\hline
2,60 &640\\\hline
2,80 &580\\\hline
  \end{tabular}
\end{center}


Soit $P$ le prix du litre en euros et $C$ la consommation en litres.


Les écarts étant proportionnels, on peut modéliser la situation par
une relation affine.


La pente vaut

\begin{equation*}
  p=\frac{940-1000}{1,60-1,40}=-\frac{60}{0,2}=-300
\end{equation*}

et l'on obtient:

\begin{eqnarray*}
  C=-300(P-1,40)+1000\\
  C=-300P+1420
\end{eqnarray*}


\subparagraph{Autre méthode:}
\label{sec:autre-methode}



on sait que $C=-300P+b$ et que la droite passe par le point de
coordonnées $(1,4;1000)$. Ainsi, $1000=-300\times 1,4+b$ et $b=1420$.

La courbe représentative est une droite.


\begin{center}
  \includegraphics[width=13cm]{la_depense_de_gazole_fig2}
\end{center}


\item La dépense de gazole

On peut compléter le tableau:


\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{|c|c|c|}\hline
   Prix en \euro& Consommation en litres&Dépense en \euro\\\hline
1,40 &1000&1400\\\hline
1,60 &940&1504\\\hline
1,80 &880&1584\\\hline
2,00 &820&1640\\\hline
2,20 &760&1672\\\hline
2,40 &700&1680\\\hline
2,60 &640&1664\\\hline
2,80 &580&1624\\\hline
  \end{tabular}
\end{center}


La dépense en fonction du prix s'obtient par:
\begin{equation*}
  D=P\times C=P\times (-300P+1420)=-300P^2+1420P
\end{equation*}


La courbe représentative est une parabole.


\begin{center}
  \includegraphics[width=13cm]{la_depense_de_gazole_fig3}
\end{center}



\item Il semblerait que la dépense atteigne un pic pour 2,30\euro.



Par le calcul, le maximum est atteint pour
$P_{\text{max}}=\frac{-1420}{2\times (-300)}\simeq 2,37$. La dépense
atteint donc un pic pour un prix de 2,37~€ le litre.

\end{enumerate}
\end{document}
